\chapter{Wstęp}
Obraz na potrzeby przetwarzania cyfrowego jest rejestrowany i~wyświetlany, jako zbiór punktów w~dwuwymiarowej przestrzeni. Obraz w~tej formie nazywamy bitmapą. Bitmapy są reprezentowane przez strukturę danych, dwuwymiarową tablicę pikseli. Jednak pamięć komputera jest adresowana za pomocą jednej liczby, adresu w~pamięci. Dla obrazów wystarczająco małych, można całą bitmapę zmieścić w~jednym dużym bloku pamięci. To, w~jaki sposób uszeregować dane, jest kwestią konwencji. \\

Dla większości formatów przyjęło się adresować kolejne wiersze pikseli, po kolei zapisując wartości danego piksela (tutaj znowu wymagana jakaś konwencja do zapisu pojedynczego piksela). Taki sposób ułatwia obliczanie adresów kolejnych pikseli. Wystarczy znać szerokość bitmapy, by móc obliczyć adres dla każdego punktu, używając tylko operacji mnożenia i~dodawania. \\

Sposób ten nie jest jednak optymalny, jeśli chodzi o~lokalność odniesień. Większość obrazów cyfrowych, cechuje się silną korelacją przestrzenną, zarówno zdjęcia jak i~grafiki. Algorytmy, które swoje działanie opierają na tej korelacji, muszą odwoływać się do pamięci w~sposób nieoptymalny, bo kolejne wiersze danych są od siebie znacznie oddalone.\\

Istnieje jednak sposób na uszeregowanie punktów w~obrazie w~taki sposób, aby piksele bliskie sobie na obrazie, były również blisko siebie w~pamięci. Można to osiągnąć wykorzystując krzywe wypełniające przestrzeń. \\

W ramach pracy zostały zaimplementowane dwa autorskie algorytmy kompresji. Pierwszy z~nich służy do bezstratnej kompresji bitmap. Drugi realizuje redukcję kolorów w~obrazach barwnych. Oba pracują na danych przetransformowanych przy użyciu dowolnych krzywych wypełniających przestrzeń. \\

Implementacja programowa, testy i~opracowanie wyników zostało wykonane przy użyciu środowiska MATLAB wraz z~\emph{Image Processing Toolbox}.


\chapter{Środowisko MATLAB}
MATLAB, produkt firmy \emph{MathWorks}, jest znanym i~powszechnie wykorzystywanym środowiskiem do obliczeń naukowych, modelowania i~wielu innych zadań. Definiuje swój własny język programowania, który jest wysoce wyspecjalizowany. Dla osób mających doświadczenie głównie z~językami programowania ogólnego przeznaczenia, jest on początkowo zupełnie nieintuicyjny. Bez znajomości kilku ważnych właściwości, nie sposób zrozumieć, a~tym bardziej pisać efektywnie własne programy w~tym środowisku. \\

Nie mniej, przy właściwym zastosowaniu, środowisko odwdzięczy się wydajnym modelem prowadzenia obliczeń typu \emph{SIMD}\footnote{single instruction, multiple data} oraz łatwym prototypowaniem algorytmów. Interaktywny debuger, umożliwia zatrzymanie interpretacji kodu (breakpoint), a~następnie wykonanie dowolnych instrukcji z~wiersza poleceń w~kontekście, w~którym zostało zatrzymane wykonywanie programu, na dowolnym poziomie stosu wywołań. Po wszystkim można wznowić wykonywanie obliczeń.\\

W ramach środowiska jest zaimplementowanych mnóstwo funkcji oraz obiektów, które można wykorzystać we własnym kodzie. Te do konkretnie wyspecyfikowanych zastosowań, są dystrybuowane i~sprzedawane oddzielnie, w~ramach tak zwanych pakietów \emph{Toolbox}. 

\section{Typy danych}
Domyślnym typem danych dla MATLAB jest typ double, liczby zmiennoprzecinkowe podwójnej precyzji, zgodne z~\emph{IEEE 754}. Jest on używany zawsze przy stałych liczbowych w~kodzie oraz zadeklarowanych zmiennych, jeśli nie został jawnie podany typ. Wynika to między innymi z~tego, że nie wszystkie operatory macierzowe obsługują typy całkowite. Dla przykładu, można mnożyć i~dodawać macierze operatorami '*' i~'/' tylko wtedy, gdy są typu zmiennoprzecinkowego. \\

Oprócz tego istnieje typ zmiennoprzecinkowy pojedynczej precyzji oraz typy całkowitoliczbowe o~jawnie podanej długości (analogiczne do typów C z~nagłówka \verb;stdint.h;).
Co ciekawe, również uchwyty do obiektów graficznych MATLAB są typu \verb;double;. 
Typy liczbowe mogą być użyte do obsługi liczb zespolonych (typ \verb;complex;).
Wszystkie zmienne są dynamicznie typowane. Pomiędzy typami liczbowymi można stosować rzutowanie dynamiczne (\verb;cast(); lub \verb;typ(zmienna);) bądź podobne do rzutowania \verb;reinterpret_cast; z~C++, bez konwersji danych zawartych w~zmiennych (\verb;typecast(zmienna);)\\

Oprócz tego są dostępne prymitywy dla wartości logicznych (\verb;logical;) i~znakowych (\verb;char;). Jeśli chodzi o~typ znakowy, obsługa łańcuchów jest podobna do tej z~C, dodatkowo operacje macierzowe rozszerzają typowo funkcyjne podejście. Można, na przykład, sklejać napisy używając operatora konkatenacji macierzy.
Środowisko oferuje też inne typowe dla innych języków typy:
\begin{itemize}
	\item{Categorical - typy wyliczeniowe (\emph{enum})} 
	\item{Tables - tablice z~elementami o~jednakowej ilości kolumn} 
	\item{Cell Arrays - struktura podobna do tablic znanych z~innych języków. Może zawierać wewnątrz dowolne inne typy} 
	\item{Uchwyty do funkcji}
	\item{Mapy}
	\item{Dynamiczne struktury}
	\item{Dynamiczne klasy i~obiekty}
	\item{Obiekty innych języków}
	\item{Struktury wewnętrzne MATLAB}
\end{itemize}
Brakuje za to typowych struktur w~rodzaju list, kolejek, stosów. Można radzić sobie z~tym, używając macierzy lub \emph{Cell Array}, jako kontenera na dane, z~ręczną obsługą logiki dodawania/usuwania elementów. Przykładowo, bufor cykliczny.
\begin{verbatim}
size=5;
buffer=zeros(size);
%usunięcie pierwszego elementu i dodanie wartości,
%ze wstawieniem na koniec
deleted=buffer(1);
buffer=[buffer(2:end), new_value];
\end{verbatim}
Drugą możliwością jest użycie kolekcji z~bibliotek standardowych \emph{Java}. W~obu przypadkach należy przeprowadzić pomiar narzutu obsługi struktur na czas wykonania programu.
\section{Arytmetyka nasycenia}
Domyślnym i~jedynym trybem prowadzenia obliczeń jest arytmetyka nasycenia. Nie ma możliwości przełączenia obliczeń na~standardową dla komputerów arytmetykę modularną. Ma to swoje wady i~zalety. Niewątpliwie wiele algorytmów jest w~tym wypadku uproszczonych, niestety te, które korzystają z~własności zmiennych i~ich przepełniania, muszą być bardziej skomplikowane.
\begin{verbatim}
%standardowa arytmetyka modularna
>> x=uint8(250);
>> x=x+10
x =  4

%arytmetyka nasycenia
>> x=uint8(250);
>> x=x+10
x =  255
\end{verbatim}
Obejścia tego problemu są różne, począwszy od przeciążania operatorów, co jest wyjątkowo niewydajne, do prowadzenia obliczeń w~powiększonym rozmiarze zmiennych, a~następnie symulowaniu efektów przepełnienia zmiennych. Najwydajniejsze jest zdefiniowanie funkcji arytmetycznych poprzez mechanizm \emph{MEX}.

\section{Wszystko jest macierzą}
Każda struktura, obiekt i~prymityw są w~środowisku MATLAB przechowywane tak samo, jako macierz. Jeśli obiekt jest skalarem, jest interpretowany, jako macierz z~jednym elementem (1x1). W~związku z~tym, na skalarze można wykonywać operacje macierzowe. Oznacza to również narzut pamięciowy na przechowywanie struktury danych macierzy (deskryptora), przy każdej zmiennej lub elemencie \emph{Cell Array} (140 bajtów)\cite{undocumentedMatlab_internalMemory}.\\
Można utworzyć pustą macierz (0x0) operatorem \verb;[];. Pełni ona zwykle podobne funkcje, co \verb;null; w~innych językach. \\

Podstawową do działania z~macierzami jest funkcja \verb;reshape();. Umożliwia ona zmianę rozmiaru macierzy na inny, który zajmuje tyle samo komórek w~pamięci. Typowe zastosowanie to transformacja wartości do wektora, wykonanie obliczeń i~przywrócenie pierwotnych wymiarów. Bądź dostosowanie wymiarów przed mnożeniem macierzy.
\begin{verbatim}
>> a=zeros(10,10);
>> size(a)
ans =  10    10
>> b=reshape(a, [], 1); %wektor wartości
>> size(b)
ans =  100   1
\end{verbatim}

\section{Wywołania funkcji}
MATLAB posiada dość nietypowe wywołania funkcji. Funkcje dostępne globalnie powinny być zapisane pojedynczo w~plikach \emph{M-File}, o~tej samej nazwie, co funkcja. Jest to podobne podejście, jak w~klasach public w~\emph{Javie}. \\

Wewnątrz M-File można definiować funkcje lokalne i~zagnieżdżone. Jest również możliwość użycia funkcji anonimowych, jednak są one wywoływane o~wiele wolniej\cite{callBenchmark}. Wywołania funkcji w~MATLAB do najszybszych nie należą, więc częściej wykonywane fragmenty kodu należy używać \emph{,,inline''}. \\

Drugą nietypową rzeczą jest fakt, że funkcje mają zmienną liczbę argumentów, zarówno wejściowych, jak i~wyjściowych. Ponadto argumenty mogą być opcjonalne. Poniższa konstrukcja umożliwia ustawienie wartości domyślnej, gdy argument nie został podany, bądź został przekazany pusty argument
\begin{verbatim}
if ~exist('zmienna','var') || isempty(zmienna)
    zmienna=wartośćDomyślna;
end
\end{verbatim}
W przypadku odwołania się do niezainicjalizowanego parametru funkcji, dostaniemy błąd czasu wykonania.
Poniższa konstrukcja umożliwia dowolne użycie argumentów wejściowych i~wyjściowych. 
\begin{verbatim}
function varargout = funkcja(varargin);
\end{verbatim}
\verb;varargin; i~\verb;varargout; są w~tym przypadku typu \emph{Cell Array}.
Argumenty są przekazywane jako referencje. Dopiero w~momencie modyfikacji wejścia, jest tworzona kopia parametru, w~analogiczny sposób jak podczas kopiowania zmiennych.

\section{Wektoryzacja}
Wektoryzacja to słowo klucz, które pojawia się w~kontekście wydajności języka MATLAB. W~normalny sposób, wykonywanie instrukcji jest powolne, co za tym idzie, wykonywanie pętli też. Pomimo działającego mechanizmu \emph{JIT}\footnote{Just-in-Time Compiling} w~nowszych wersjach środowiska, dalej daleko do szybkiego wykonywania kodu. Jaki jest sens prowadzenia zaawansowanych obliczeń właśnie tutaj? Siła tkwi w~wygodnym modelu obliczeń \emph{SIMD}. \\

Jeśli pomiędzy danymi nie istnieje wzajemna zależność, w~trakcie danego etapu obliczeń,  obliczenia mogą być automatycznie zrównoleglone. Wystarczy je upakować w~wektor i~na tym wektorze wykonać operacje. Przykładowa operacja, rozjaśnienie obrazu, może być wykonana przy jednej instrukcji.
\begin{verbatim}
A=A+10;
\end{verbatim}
Języki ogólnego przeznaczenia nie posiadają takich możliwości. By zrobić to samo w~języku C, trzeba upakować dane w~krótkie wektory, użyć wstawek assemblerowych dla instrukcji \emph{SIMD}, np. \emph{SSE}, po czym przetransformować dane do poprzedniego modelu. Jest to jeden z~powodów, dla którego instrukcje \emph{SIMD} nie są szczególnie chętnie wykorzystywane przez programistów. \\

Jedyną rozsądną alternatywą, znaną autorowi, jest biblioteka \emph{Numerical Template Toolbox} \cite{nt2} (dawniej \emph{Boost.SIMD}). Zapewnia on model wzorowany na języku MATLAB, w~metajęzyku, jaki stanowią szablony C++. 

\section{Zarządzanie pamięcią}
Ważnym aspektem pracy ze zmiennymi jest ich nienadużywanie. Raz powołana do życia w~funkcji zmienna, jest usuwana dopiero przy wyjściu z~zasięgu funkcji. Jest to podejście typowe dla wzorca \emph{RAII} \footnote{Resource Acquisition Is Initialization}. \\

Drugim aspektem jest mechanizm obliczeń \emph{,,in-place''}, bez alokacji nowej pamięci
\begin{verbatim}
A=A+10;
B=A+10;
\end{verbatim}
W pierwszej linijce, nie wystąpi żadna alokacja pamięci. W~przypadku drugim, będzie to powołanie do życia nowej zmiennej wraz z~przypisaniem jej pamięci o~rozmiarze równym A. Ten mechanizm działa równie dobrze w~przypadku, gdy argument wejściowy ma tą samą nazwę, co wyjściowy. Gdy nie zmieniamy rozmiaru argumentu w~trakcie działania, nie dojdzie do żadnej alokacji. \\

Wyjaśnienie wymaga drugiego przykładu. Bowiem przypisanie zmiennej wartości, nie zawsze skutkuje alokacją pamięci. Mechanizm nosi nazwę \emph{Lazy Copy}, bądź \emph{Copy On Write}. 
\begin{verbatim}
A=zeros(100,100);
B=A;
C=reshape(A, [], 1);
C=C*8;
\end{verbatim}
Ani przypisanie zmiennej do zmiennej (linijka 2), ani użycie \verb;reshape(); nie powoduje alokacji pamięci. Nastąpi ona dopiero przy modyfikacji danych zmiennej pierwotnej lub pochodnej. W~przeciwnym wypadku zaistniałoby ryzyko niespójności danych. Dokładne działanie powyższych mechanizmów można sprawdzić przy użyciu profilera. \\

Trzecim ważnym aspektem jest prealokacja pamięci. Jeśli program zmienia w~pętli rozmiar macierzy, należy zmodyfikować jego działanie. Potrzebną pamięć należy zarezerwować przed pętlą (tworząc odpowiednio dużą macierz), a~następnie stosować przypisania z~indeksami (zapisując odpowiednie fragmenty w~dużej macierzy). Zmiana rozmiaru macierzy jest wolna, bo polega na niejawnej alokacji pamięci i~jej przepisywaniu. Nawet wtedy, gdy rozmiar macierzy wynikowej trudno zdeterminować, należy zarezerwować odpowiednio dużo pamięci z~wyprzedzeniem, a~potem ewentualnie obciąć macierz do wymaganego rozmiaru (co już nie jest kosztowne).

\section{Profiler}
Analizę wykonywanego w~środowisku kodu, najłatwiej przeprowadzić przy użyciu wbudowanego profilera. Umożliwia on dokładną analizę kodu MATLAB pod względem wydajności poszczególnych linii kodu i~wywołań funkcji. Może też zostać wykorzystany do debugowania aplikacji, bowiem zarejestruje on liczbę wykonań poszczególnych linii przed wystąpieniem błędu. \\

Pomiar czasu może być zrealizowany poprzez pomiar czasu rzeczywistego (domyślnie) lub czasu procesora. W~przypadku użycia tego drugiego, zalecane jest ustawienie wykonywania procesu środowiska MATLAB na pojedynczy procesor (\emph{Processor Affinity}). Tylko w~ten sposób zapewnia się dokładność takiego pomiaru. Bez \emph{Parallel Computing Toolbox} programy wykonują się tylko w~jednym wątku, poza wątkami utworzonymi w~innych językach, powołanymi do życia przez środowisko.
Oczywiście należy zdawać sobie sprawę, że programy wykonywane z~włączonym profilerem wykonują się wolniej (narzut czasowy).

Domyślnie profiler umożliwia tylko analizę czasową, ale posiada też nieudokumentowane funkcje dotyczące analizy pamięci i~kompilacji \emph{JIT}\cite{undocumentedMatlab_profiler}. Analiza \emph{JIT} w~większości przypadków  nie daje zbyt wiele użytecznych informacji. Ponadto opcja ta zniknęła w~najnowszych wersjach środowiska.\\

Czym innym jest analiza pamięci. Umożliwia ona zrozumienie, w~jaki sposób środowisko zarządza pamięcią, oraz optymalizację użycia pamięci przez program. Aby ją uruchomić, należy wydać polecenie \verb;profile -memory;.
Należy również zaznaczyć, że w~przypadku włączonej analizy pamięci, rejestrowane czasy wykonania są niepoprawne. Jest to zrozumiałe, pomiar jest obarczony dużym narzutem czasowym. Nie należy sprawdzać obu aspektów na raz. Przed kolejną analizą czasu, należy wyłączyć analizę pamięci poleceniem \verb;profile -memory off;.
\section{Łączenie z~innymi językami}
Środowisko, od pierwszych wersji, ma wbudowane możliwości wywoływania funkcji/metod napisanych w~innych językach.
\subsection{MEX API}
Najstarszym rozwiązaniem jest \emph{MEX API}, umożliwiające tworzenie funkcji MATLAB w~językach niższego poziomu, takich jak C, C++ i~Fortran. Duża część wbudowanych w~MATLAB funkcji jest wywoływana z~użyciem tego mechanizmu. \\

W przypadku C/C++ implementacja funkcji, która będzie mogła być wywołana z~poziomu środowiska, sprowadza się do wypełnienia ciała funkcji
\begin{verbatim}
#include <mex.h>
void mexFunction(int nlhs, mxArray *plhs[],
int nrhs, const mxArray *prhs[]) {
}
\end{verbatim}
Argumenty \verb;mexFunction; to kolejno:
\begin{itemize}
\item liczba argumentów wyjściowych
\item tablica wskaźników do wyjściowych struktur \verb;mxArray;
\item liczba argumentów wejściowych
\item tablica wskaźników do wejściowych struktur \verb;mxArray;
\end{itemize}
co jest równoważne zapisowi funkcji w~języku MATLAB, gdzie \verb;varargin; i~\verb;varargout; są typu \emph{Cell Array}.
\begin{verbatim}
function varargout = funkcja(varargin)
\end{verbatim}
W nagłówku \verb;mex.h; są dostępne funkcje z~\emph{MEX API}, służące do sprawdzania i~konwersji typów danych między MATLAB, a~standardowymi typami danych~C. Można także przez \emph{MEX API} wyświetlać komunikaty i~zwracać błędy.\\

Funkcję \emph{MEX} kompiluje się z~poziomu środowiska, wydając polecenie \verb;mex;. Wymaga to poprawnie zainstalowanego kompilatora języka C, na przykład \emph{GCC}. Kompilatorowi można przekazać opcje kompilacji. Istotne może być przekazanie parametru dołączającego kod debugowania.
\begin{verbatim}
CXXFLAGS='-std=c++11 -D_GNU_SOURCE -fPIC -fno-omit-frame-pointer -O2
-finline-functions -march=native';
options = ['CXXFLAGS=', CXXFLAGS];
mex(options, 'plik.cpp', plik2.cpp', ... );
\end{verbatim}
Wadami funkcji napisanych przy użyciu \emph{MEX API} jest zetknięcie się ze standardowymi problemami programowania w~C. Niskopoziomowy dostęp do pamięci może generować błędy powodujące krytyczne błędy aplikacji, takie jak \emph{Segmentation Fault}. Ponieważ kod funkcji \emph{MEX} jest wykonywany w~kontekście procesu środowiska MATLAB, a~mechanizmu piaskownicy (\emph{sandbox}) nie ma, możemy nadpisać pamięć środowiska. Skutkuje to najczęściej zakończeniem działania procesu środowiska z~błędem.
Aby poradzić sobie z~nieprawidłowym zarządzaniem pamięcią, niezastąpione są narzędzia typu \emph{Memcheck} z~pakietu \emph{Valgrind}. Aby uruchomić \emph{Memcheck} w~kontekście środowiska, należy uruchomić je poleceniem
\begin{verbatim}
matlab -nojvm -nodesktop -nosplash -D"valgrind --error-limit=no
--leak-check=yes --tool=memcheck -v --log-file=valgrind.log"
\end{verbatim}
a następnie wywołać funkcję \emph{MEX} i~prześledzić log.\\
Inną wadą jest dość skomplikowane sprawdzanie argumentów przy pomocy \emph{MEX API}. Rozwiązaniem może być sprawdzanie argumentów z~poziomu środowiska i~uruchamianie funkcji \emph{MEX} wyłącznie przez tak opakowaną funkcję.
\subsection{Automatyczna generacja kodu C}
Częścią środowiska jest mechanizm służący do półautomatycznej konwersji kodu MATLAB do kodu C, przy pomocy narzędzia \emph{MATLAB Coder}. Potrafi wygenerować funkcje \emph{MEX} oraz dynamiczne i~statyczne biblioteki C oraz kod \emph{HDL}\footnote{Hardware Description Language} do użycia w~układach \emph{FPGA}. Nie jest to skomplikowane w~obsłudze narzędzie, wystarczy uruchomić polecenie \verb;coder; (wersja \emph{GUI}), a~następnie określić konwersje danych, jakie są potrzebne między środowiskiem, a~językiem C.\\

Niestety, nie jest to cudowne rozwiązanie wszelkich problemów. Kod w~MATLAB nie może być zbyt skomplikowany. Lista ograniczeń jest długa, do podstawowych\cite{codegenLimits} należą:
\begin{itemize}
\item Funkcje anonimowe
\item Cell Arrays
\item Wywołania środowiska Java
\item Funkcje zagnieżdżone
\item Rekursja
\item mechanizm try/catch
\end{itemize}
Poza tymi problemami, wydajność i~czytelność tak wygenerowanego kodu pozostawia wiele do życzenia.
\subsection{Java, a~MATLAB}
Podczas uruchamiania środowiska, jest także uruchamiana wirtualna maszyna \emph{Javy}, dystrybuowana razem ze środowiskiem. Na tej maszynie wirtualnej są uruchamiane komponenty graficzne środowiska. Można także tworzyć obiekty języka \emph{Java} i~wykonywać na nich metody. Typy danych są niejawnie konwertowane między środowiskami.
\begin{verbatim}
strObj = javaObject('java.lang.String','hello');
len=javaMethod('length', strObj);
%lub
strObj = java.lang.String('hello');
len = strObj.length();
\end{verbatim}
\subsection{Inne języki}
\begin{samepage}
Lista języków, które można wykorzystać w~środowisku, jest długa i~stale rozszerzana. Są to między innymi
\begin{itemize}
\item Python
\item Języki platformy dotNET, między innymi C\#, Visual Basic
\item Obiekty napisane przy użyciu mechanizmu COM (Windows)
\item WebService wyspecyfikowane przy użyciu WSDL.
\item Wywoływanie interpreterów przy pomocy wywołań systemowych, na przykład Perl, języki shell.
\end{itemize}
\end{samepage}
\chapter{Krzywe wypełniające przestrzeń}
Krzywe wypełniające przestrzeń to twory matematyczne, które w~pewnych szczególnych przypadkach, mogą być interesującym narzędziem w~cyfrowym przetwarzaniu obrazów. \\

Pierwotna definicja krzywej Jordana (łuku)\cite{curveDef}:
\begin{center}
Krzywa jest to zbiór punktów \((\phi(t),\psi(t))\), gdzie \(\phi\) i~\(\psi\) są funkcjami ciągłymi na pewnym zamkniętym przedziale, np. \(\langle 0, 1 \rangle\). Jest to zatem odwzorowanie przedziału na przestrzeń \(R^2\)
\end{center}
Jak się okazuje, taką definicję spełnia również krzywa Peano, która jest odwzorowaniem przedziału jednostkowego \(\langle 0, 1 \rangle\) na kwadrat jednostkowy \(\langle 0, 1 \rangle \times \langle 0, 1 \rangle\). Definicję tą można uogólnić na hipersześcian\footnote{kwadrat uogólniony na przestrzeń wielowymiarową}.
Krzywe wypełniające przestrzenie euklidesowe liczb rzeczywistych mają rekurencyjną konstrukcję, która w~granicy nieskończoności tworzy krzywą spełniającą definicję Jordana. Wymiar Hausdorffa krzywej, jest równy wymiarowi topologicznemu hipersześcianu, który wypełnia. Dyskretna przestrzeń może być wypełniona przez taką konstrukcję krzywej skończonego rzędu.\\

W przestrzeni \(R^n\) takie funkcje nie są injekcją. By nią były, muszą przestać być ciągłe w~\(R^n\). Funkcja musi być bijekcją, by można ją zastosować w~przeindeksowaniu obrazu. Dalsza analiza ich właściwości ma zatem sens jedynie w~przestrzeniach dyskretnych, na przykład liczb całkowitych.

Takie krzywe posiadają wtedy następujące własności:
\begin{itemize}
\item Krzywa przechodzi przez wszystkie punkty przestrzeni dokładnie jeden raz (wypełnia przestrzeń).
\item Odwzorowuje przestrzeń n-wymiarową na prostą.
\item Funkcja jest krzywą, więc jest ciągła w~przestrzeni.
\end{itemize}
Nie ma przeciwwskazań do tego, by krzywe się przecinały.
Do zastosowań w~indeksowaniu obrazu, wystarczy, że spełnione są dwa pierwsze warunki. Nie wszystkie używane do indeksowania obrazów funkcje są krzywymi. \\

To, że krzywa dla dwóch wymiarów wypełnia kwadrat jednostkowy, nie przeszkadza w~indeksowaniu prostokątnych obrazów. Wystarczy krzywa, która wypełni kwadrat o~boku większym lub równym dłuższemu z~boków prostokątnego obrazu. Punktów będących poza obrazem nie wykorzystuje się. Obcięte krawędzie łączy się ze sobą, więc funkcja pozostaje ciągła.\\

Aby przeindeksować obraz, wystarczy przejść przez krzywą, odwiedzając wszystkie punkty na obrazie. Relacja, punkt na obrazie - indeks w~wektorze, jest wzajemnie jednoznaczna, więc można znaleźć relację odwrotną, uzyskując kolejność pikseli wedle pierwotnej konwencji. Taka krzywa jest zatem bijekcją.

\section{Rodziny krzywych wypełniających przestrzeń}
\begin{figure}[ht!]
%\renewcommand{\figurename}{Obraz}
        \begin{subfigure}[b]{0.45\textwidth}
                \includegraphics[width=\textwidth]{graphics/lineScan}
                \caption{Line Scan}
                \label{fig:lineScan}
        \end{subfigure}
        \hfill
        \begin{subfigure}[b]{0.45\textwidth}
                \includegraphics[width=\textwidth]{graphics/lineScan2}
                \caption{Line Scan}
                \label{fig:lineScan2}
        \end{subfigure}
        \\
        \begin{subfigure}[b]{0.45\textwidth}
                \includegraphics[width=\textwidth]{graphics/sShape}
                \caption{S Shape}
                \label{fig:sShape}
        \end{subfigure}
        \hfill
        \begin{subfigure}[b]{0.45\textwidth}
                \includegraphics[width=\textwidth]{graphics/sShape2}
                \caption{S Shape}
                \label{fig:sShape2}
        \end{subfigure}
        \\
        \begin{subfigure}[b]{0.45\textwidth}
                \includegraphics[width=\textwidth]{graphics/zShape}
                \caption{Z Shape}
                \label{fig:zShape}
        \end{subfigure}
        \hfill
        \begin{subfigure}[b]{0.45\textwidth}
                \includegraphics[width=\textwidth]{graphics/zorder}
                \caption{Z Order}
                \label{fig:zorder}
        \end{subfigure}
        \\
        \begin{subfigure}[b]{0.45\textwidth}
                \includegraphics[width=\textwidth]{graphics/peano}
                \caption{Peano}
                \label{fig:peano}
        \end{subfigure}
      	\hfill
        \begin{subfigure}[b]{0.45\textwidth}
                \includegraphics[width=\textwidth]{graphics/hilbertVector}
                \caption{Hilbert}
                \label{fig:hilbertVector}
        \end{subfigure}
\end{figure}
W ramach programu zaimplementowano poniższe funkcje, służące do indeksowania obrazu.
\subsection{Line Scan}
Najprostsza rodzina funkcji to te, które przekształcają punkty na obrazie, zgodnie z~kolejnymi wierszami (\subref{fig:lineScan}) / kolumnami (\subref{fig:lineScan2}). Nie są to krzywe wypełniające przestrzeń, ale ta konstrukcja, poprzez swoją prostotę, jest najbardziej powszechna.
\subsection{S shape}
Drobna zmiana w~poprzedniej funkcji. Zamiast wracać na początek linii, można zacząć co drugą linię idąc od końca. Analogicznie dla wierszy (\subref{fig:sShape}) i~kolumn (\subref{fig:sShape2})
\subsection{Z shape}
(\subref{fig:zShape}) polega na przesuwaniu się na skos i~zawracaniu, gdy osiągnie się krawędź.
\subsection{Krzywa Z~Order}
Metoda do tworzenia indeksów dla danych, zachowująca korelację przestrzenną, zaproponowana przez Mortona \cite{morton}. Jest ona zoptymalizowana do szybkiego generowania indeksów poprzez operacje bitowe. Również w~środowisku MATLAB da się szybko wygenerować taką krzywą, wystarczy iteracyjnie powielać czterokrotnie macierz punktów i~przesuwać kolejne kopie tak, aby zajmowały czterokrotnie większą przestrzeń.

\subsection{Krzywa Peano}
Pierwsza zaproponowana krzywa wypełniająca przestrzeń \cite{peano}.
Polega na podzieleniu kwadratu na 9 równych części, a~następnie na wstawienie w~każdy z~nich odpowiednio obróconej krzywej z~poprzedniej iteracji. Przyjmujemy, że punkt startowy jest pierwszą iteracją. Różne warianty obrotów prowadzą do różnych wersji krzywej Peano.
Należy zwrócić uwagę, że w~niektórych źródłach, krzywymi Peano nazywa się wszystkie krzywe wypełniające przestrzeń.
\subsection{Krzywa Hilberta}
Zaproponowana rok później \cite{hilbert}, podobna w~swoich założeniach do krzywej Peano. Różnica polega na na podziale na 4 części, zamiast 9. Z~tego powodu zdecydowanie lepiej nadaje się do generowania jej w~komputerze. Operacje dzielenia sprowadzają się do przesuwania bitów.

\section{Krzywe wypełniające przestrzeń bazujące na kontekście}
Istnieje możliwość generowania dowolnych krzywych, które będą optymalizować dowolny współczynnik między kolejnymi indeksowanymi pikselami. Można to robić poprzez algorytmy zachłanne lub składanie krzywych wypełniających niższych rzędów. Niestety, ich generowanie nie jest efektywne. \\
\begin{samepage}
Dla przykładu, sformułowano problem w~sposób następujący:
\begin{center} ,,przejdź przez każdy punkt w~obrazie tak, aby wartość bezwzględna gradientu wyznaczonego między kolejnymi punktami była jak najmniejsza''.
\end{center}

Tak postawiony problem jest równoważny problemowi komiwojażera. Znalezienie rozwiązania optymalnego ma złożoność wykładniczą.\\
W pracy zostały pominięte krzywe tego typu. Do kompresji bezstratnej trudno znaleźć dla nich zastosowanie. Do zapisu obrazu należy wtedy dołączyć zakodowaną krzywą, aby móc odtworzyć obraz, co znacząco powiększa rozmiar skompresowanego obrazu.
\end{samepage}

\section{Krzywe, a~L-System}
\begin{figure}[ht!]
\begin{subfigure}[t]{1\textwidth}
\includegraphics[width=1\textwidth]{graphics/hilbertLsystem}
\caption{Kolejne iteracje L-Systemu}
\label{fig:hilbertLsystem}
\end{subfigure}
\end{figure}
Krzywe wypełniające przestrzeń mogą być reprezentowane jako \emph{L-Systemy}.
\emph{L-System}\cite{lsystem} jest to rodzaj gramatyki formalnej, służący między innymi do generowania fraktali. Można w~ten sposób efektywnie zapisać algorytm służący do generowania krzywej. Gramatyka służy za zbiór reguł przepisywania (ang. \emph{Rewriting System}) do generowania słów. Słowa transformuje się do grafiki, poprzez zamianę symboli z~alfabetu na instrukcje rysujące krzywą.\\ 

\begin{samepage}
Na przykład, \emph{L-System} generujący krzywą Hilberta, można zapisać w~postaci:
\begin{itemize}
\item Alfabet – L, R
\item Symbol startowy - L
\item Produkcje:
\item L -> +RF-LFL-FR+
\item R -> -LF+RFR+FL-
\end{itemize}
Niestety, nie jest to optymalny sposób generowania krzywej.
\end{samepage}
\section{Efektywne generowanie krzywej w~MATLAB}
W programie, do generowania krzywej Hilberta i~Peano został wykorzystany pomysł z~programu zamieszczonego na MATLAB \emph{File Exchange} \cite{matlabhilbert}.
\begin{verbatim}
function [x,y] = hilbert(n)
if n<=0
  x=0;
  y=0;
else
  [xo,yo]=hilbert(n-1);
  x=.5*[-.5+yo -.5+xo .5+xo  .5-yo];
  y=.5*[-.5+xo  .5+yo .5+yo -.5-xo];
end
\end{verbatim}
Aby generowanie krzywej Hilberta zaczęło być optymalne, należy wyeliminować rekurencyjne wywołania i~zastąpić je pętlą. Trzeba także zmienić typ danych na liczby całkowite, a~przesunięcie wybrać takie, by było równe \(2^n\), gdzie \(n\) jest równe liczbie iteracji. W~ten sposób, w~kolejnych dzieleniach, będą potrzebne wyłącznie całkowitoliczbowe operacje. Dalszym krokiem jest przygotowanie potrzebnej pamięci przed iteracjami (prealokacja).\\
W analogiczny sposób można generować inne krzywe. Uproszczone kody podano poniżej.\\
\begin{samepage}
Peano:
\begin{verbatim}
help=3^n;
x=0;
y=0;
for i=1:n
  x=[-help+xo;+xo;  help+xo; help-xo; -xo;... 
   -help-xo; -help+xo; xo; help+xo]/3;
  y=[-help+yo; -help-yo; -help+yo; yo; -yo;... 
   yo; help+yo; help-yo; help+yo]/3;
  xo=x;
  yo=y;
end
\end{verbatim}
\end{samepage}
\begin{samepage}
Z-Order:
\begin{verbatim}
x=1;
y=1;
for i=1:n
	helper=2^(i-1);
    x=[x;x+helper;x;x+helper];
    y=[y;y;y+helper;y+helper];
end
\end{verbatim}
\end{samepage}
\clearpage
\section{Uogólniony algorytm generowania krzywych wypełniających przestrzeń}
\begin{figure}[ht!]
\begin{subfigure}[b]{1\textwidth}
\includegraphics[width=1\textwidth]{graphics/hilbert3d}
\caption{Krzywa Hilberta dla trzech wymiarów}
\label{fig:hilbertLsystem}
\end{subfigure}
\end{figure}
Całość można uogólnić jeszcze bardziej, poprzez parametryzację krzywej. Autorski algorytm radzi sobie nawet z~krzywymi uogólnionymi na przestrzenie o~dowolnym wymiarze (w~miarę możliwości obliczeniowych). Aby uzyskać krzywą o~wymiarze \(n\), potrzebujemy znaleźć opisujące ją parametry:
\begin{itemize}
\item Dowolny zbiór punktów wypełniający przestrzeń liczb całkowitych na hipersześcianie jednostkowym o~boku \(m\). Macierz ma zatem wymiary \(m \times n\). Przykładowo, dla krzywej Hilberta będzie to zbiór określony przez macierz \verb![-1 -1 1 1;-1 1 1 -1]!. Można zastosować inne macierze, z~dokładnością do obrotu i~kolejności punktów (łącznie \(2^2*2=8\) kombinacji na płaszczyźnie).
\item Zbiór przekształceń, wedle których następują podstawienia punkt->krzywa z~poprzedniej iteracji. Te przekształcenia to obroty i~zamiana porządku punktów. Wymiar macierzy to \(n^2 \times m\). Dla podanego wyżej zbioru punktów, jest to, na przykład, macierz \verb![0 1 1 0;1 0 0 -1;1 0 0 -1;0 1 1 0]!
\end{itemize}
Wyżej wymienione parametry mają swoje ograniczenia:
\begin{itemize}
\item Dla uproszczenia analizy, krzywa jest rozwijana wokół punktu \(0\) (krok zerowy iteracji), więc dla zbioru punktów musi być on środkiem. Stąd suma zbioru punktów po każdej współrzędnej musi być równa 0.
\item Macierz stanowiąca zbiór przekształceń również ma ograniczenia. Dozwolone liczby to \(-1, 0, 1\). Ponadto dozwolone odległości pomiędzy niezerowymi elementami w~wierszach macierzy wynoszą \(1, n+1\).
\end{itemize} 
Jest to warunek wystarczający, by krzywa wygenerowana w~ten sposób była krzywą wypełniającą przestrzeń.
Dwie macierze o~podanej konstrukcji opisują wszystkie krzywe tworzone analogicznie do krzywej Hilberta i~Peano, z~uogólnieniem na przestrzenie wielowymiarowe. Charakteryzuje je pewna nadmiarowość, na przykład, jeśli dokonamy obrotu zbioru punktów, a~następnie odpowiednio przekształceń, uzyskamy tą samą krzywą, pomimo odmiennych parametrów startowych.\\
Kwestią otwartą pozostaje, jakie ograniczenia należy nałożyć na macierz przekształceń, by krzywa nie przecinała się sama ze sobą w~kolejnych iteracjach. Ponadto, warto się zastanowić nad automatycznym przekształcaniem parametrów na \emph{L-System}. Bowiem dla każdej sparametryzowanej krzywej istnieje \emph{L-System}, który stanowi jej opis. Przekształcenie w~drugą stronę, czyli z~postaci \emph{L-Systemu} do parametrów nie zawsze będzie możliwe, \emph{L-Systemy} są znacznie bardziej ogólnym mechanizmem.\\

Zachęcam do zapoznania się z~kodem dołączonym do pracy, plik \verb;genericCurveNew.m;

\chapter{Opis i~implementacja algorytmów}
Oba zaimplementowane algorytmy mają wspólne zadania, ale posiadają wspólny element, czyli przeindeksowanie punktów przy użyciu krzywej.

Przeindeksowywanie i~wiele innych operacji w~algorytmie, jest realizowanych za pomocą \emph{LUT}\footnote{Look-up Table}. Tablice \emph{LUT} stanowią odwzorowanie pomiędzy wartością indeksu (lub indeksów) i~przypisaną do tego indeksu wartością. Ta technika jest często stosowana w~programie, bo gdy wartości indeksów się powtarzają, znacząco przyspiesza to przetwarzanie. Zbiór dostępnych wartości jest wcześniej przygotowywany, a~samo zastosowanie operacji, którą realizuje \emph{LUT} polega na przepisywaniu wartości spod indeksów tablicy. W~środowisku MATLAB taka operacja jest automatycznie zrównoleglana. \\
Przykład: 
\begin{verbatim}
LUT=sin(0:0.01:1);
%dla x ze zbioru 0:0.01:1
LUT(x*100+1)==sin(x)
\end{verbatim}
Technikę warto stosować w~przypadku gdy
\begin{itemize}
\item Zbiór wartości jest nie większy od zbioru argumentów
\item Zbiór możliwych argumentów jest skończony i~możliwie mały
\item Zbiór możliwych argumentów jest możliwy do przetransformowania na kolejne indeksy tablicy \emph{LUT}, czyli kolejne liczby całkowite większe lub równe 1
\end{itemize}
\section{Przeindeksowanie obrazu}
\label{sec:przeindeksowanie}
Generowanie wybranej krzywej, w~rozmiarze dostosowanym do przetwarzanego obrazu, polega to na znalezieniu krzywej o~rozmiarze większym od szerokości i~wysokości obrazu. Dla standardowych przypadków nie jest to ograniczeniem, ale obrazy o~niestandardowym formacie obrazu (bardzo długie lub bardzo wąskie) mogą stanowić problem. W~praktyce, generowanie krzywej Hilberta w~zaproponowany sposób, ma sens dla rozmiarów nie przekraczających formatu \(2^{15}\times2^{15}\).  Krzywa o~tych rozmiarach zajmuje już 2GB pamięci w~jednym bloku (zajętość pamięci i~złożoność czasowa rośnie wykładniczo). Większe rozmiary krzywej wymagają zastosowania zmiennych 32 bitowych, co pochłania ponadnormatywnie pamięć. W~skrajnych przypadkach, taka krzywa mogłaby zajmować w~pamięci więcej miejsca niż sam obraz. \\

Jeśli złożoność pamięciowa jest istotnym problemem, należy rozważyć podział obrazu na bloki, a~następnie kodowanie każdego bloku oddzielnie. Nie powinno to stanowić narzutu obliczeniowego, poza komplikacją algorytmu (dodanie podziału i~scalania).\\

Jako wynik generowania krzywej są otrzymywanie pary kolejnych punktów tworzące tą krzywą. Przy ich pomocy można dokonać przeindeksowania punktów w~obrazie na wektor. 

Funkcja \verb;sub2ind(); zamienia współrzędne krzywej na indeksy macierzy obrazu.  Gdy zachodzi potrzeba znalezienia relacji odwrotnej, można użyć następującej metody
\begin{verbatim}
   ind(ind)=1:length(ind);
\end{verbatim}
Zmienna \verb;ind; jest w~tym wypadku uszeregowaną listą indeksów. \verb;ind; zawiera tylko liczby całkowite, o~kolejnych indeksach, z~których maksymalny jest równy liczbie elementów macierzy obrazu.

Sama operacja przeindeksowania jest równie prosta w~zapisie.
\begin{verbatim}
    curveVector=zeros(orgSize, class(im));
    curveVector=reshape(curveVector, [], 1);
    for i=1:orgSize(3)
        curveVector(1+(i-1)*length(ind):i*length(ind))...
        =im(ind+(i-1)*length(ind));
    end
\end{verbatim}
Gdzie \verb;curveVector; to wektor wyjściowy, \verb;orgSize; to oryginalne wymiary macierzy obrazu, a~\verb;im; to macierz obrazu. Każdą składową należy przeindeksować oddzielnie, stąd krótka pętla.
\begin{figure}[h!] 
\begin{subfigure}[b]{1\textwidth}
\includegraphics[width=1\textwidth]{graphics/IMGP7360_small}
\caption{Obraz przed przeindeksowaniem}
\label{fig:raspberry}
\end{subfigure}
\\[24pt]
\begin{subfigure}[b]{1\textwidth}
\includegraphics[width=1\textwidth]{graphics/linearized}
\caption{Obraz przetransformowany do wektora przy pomocy krzywej Hilberta. Następnie wektor został zamieniony na macierz, używając pierwotnych rozmiarów obrazu. Widać wyraźnie homogeniczne obszary (o jednolitym kolorze)}
\label{fig:raspberryLinearized}
\end{subfigure}
\end{figure}
\clearpage

\section{Bezstratna kompresja obrazów}
Idea kompresji, przy użyciu krzywej wypełniającej przestrzeń, jest prosta. Jeśli przeindeksowanie obrazu jest w~stanie zmniejszyć jego entropię, to algorytmy kompresji ogólnego zastosowania powinny poradzić sobie lepiej z~jego
kompresją. Pierwszym krokiem w~przetwarzaniu jest zaprezentowany w~poprzedniej sekcji mechanizm przeindeksowywania.
\subsection{Transformacje wektora pikseli}
\begin{figure}[h!] 
\begin{subfigure}[b]{1\textwidth}
\includegraphics[width=1\textwidth]{graphics/diffHistogram}
\caption{Histogram wektora różnic}
\label{fig:diffHistogram}
\end{subfigure}
\\[12pt]
\begin{subfigure}[b]{1\textwidth}
\includegraphics[width=1\textwidth]{graphics/diffHistogram2}
\caption{Histogram po pierwszej transformacji}
\label{fig:diffHistogram2}
\end{subfigure}
\end{figure}
\begin{figure}[h!]
\ContinuedFloat 
\begin{subfigure}[b]{1\textwidth}
\includegraphics[width=1\textwidth]{graphics/randomImage}
\caption{Histogram po wektora różnic dla obrazu pseudolosowego}
\label{fig:diffHistogramRandom}
\end{subfigure}
\end{figure} 
Następnym etapem są transformacje (przekształcenia) na wektorze, w~celu zmniejszenia entropii danych. Można je traktować jako funkcje w~sensie matematycznym, zaimplementowane w~postaci tablic \emph{LUT}.\\
Aby nie komplikować mechanizmu kompresji, zastosowano najprostszą możliwą predykcję danych. Sprowadza się ona do stwierdzenia ,,następny piksel jest równy bieżącemu''. W~praktyce, oznacza to wygenerowanie wektora różnic między kolejnymi pikselami. Ten sposób jest na tyle prosty, że nie uwzględnia korelacji między kanałami w~pikselu, każdy z~kanałów jest kodowany oddzielnie.\\

Należy założyć, że piksel o~indeksie zerowym, od którego niejawnie zaczyna się obliczenia, ma z~góry ustaloną wartość, na przykład zero.  Wynik, czyli wektor różnic, ma histogram o~kształcie rozkładu Laplace'a (\subref{fig:diffHistogram}), z~wartościami zawierającymi się pomiędzy \(-2^n+1\) i~\(2^n-1\), gdzie n to liczba bitów składowej piksela. Silne skoncentrowanie zachodzi w~okolicy zera. Wynika to z~faktu, że im większa różnica pomiędzy pikselami, tym jest ona mniej prawdopodobna. Obrazy składają się z~wielu lokalnie niewiele różniących się od siebie fragmentów. Im obraz jest bardziej jednolity, tym większa koncentracja. Obraz z~losowymi danymi ma rozkład trójkątny.\\
Pierwotny wektor pikseli mieścił się w~liczbie bitów o~jeden mniejszej od wektora różnic. Jednak jest możliwe zmniejszenie liczby bitów wyniku do wartości pierwotnej, gdy zostanie wykorzystana arytmetyka modularna.\\
 Należy zauważyć, że \(x-y \mod 2^n = x-y+2^n \mod 2^n\). Korzystając z~tej własności, wartości z~przedziału \( 	\langle-2^n+1,2^n-1 \rangle\) są sprowadzane do przedziału \( \langle-2^{n-1},2^{n-1}-1 \rangle\) (\subref{fig:diffHistogram2}).\\
Przykład:
\begin{gather*}
n=8, x=5, y=255 \\ 
x-y \mod 256 =-250 \mod 256 = 6
\end{gather*}

\begin{figure}[h!]
\ContinuedFloat 
\begin{subfigure}[b]{1\textwidth}
\includegraphics[width=1\textwidth]{graphics/diffHistogram3}
\caption{Histogram po drugiej transformacji}
\label{fig:diffHistogram3}
\end{subfigure}
\end{figure} 
Ostatnia transformacja sprowadza wartości do wartości dodatnich, z~zachowaniem porządku w~odległości od punktu 0. Polega to na zastosowaniu funkcji
\begin{gather*}
f(x)=\begin{cases}
x*2 & \text{dla } x>=0 \\
-x*2+1 & \text{dla } x<0 
\end{cases}
\end{gather*} 
Wynik obu transformacji na wektorze daje histogram o~wykresie zbliżonym do rozkładu wykładniczego, preferowany w~następnych etapach kompresji. 
%(\subref{fig:diffHistogram3})
Implementacja poniższych transformacji w~języku MATLAB sprowadza się do wyliczenia wektorów \emph{LUT} dla każdej możliwej wartości piksela.
\begin{verbatim}
LUT=[1:maximumSigned minimumSigned:maximumSigned minimumSigned:-1];
LUT2=[maximumUnsigned:-2:1 0:2:maximumUnsigned-1];
LUT3=LUT2(LUT+2^(bitsPerSample-1)+1);
output=LUT3(output+2^bitsPerSample);
\end{verbatim}
Przy czym, jak można zauważyć, można użyć najpierw drugiej transformacji na pierwszej, a~potem wynik z~ich złożenia, użyć na wektorze pikseli. Wynik jest tożsamy z~wykonaniem obu transformacji na wektorze. Można to interpretować jako złożenie dwóch funkcji w~sensie matematycznym.
\begin{gather*}
f(x) = t_2\left(t_1(x)\right) \equiv (t_2 \circ t_1)(x)
\end{gather*}
\begin{verbatim}
output=LUT(output+2^bitsPerSample);
output=LUT2(output+2^(bitsPerSample-1)+1);
%kod powyżej i poniżej da te same wyniki
LUT3=cast(LUT2(LUT+2^(bitsPerSample-1)+1), type1);
output=LUT3(output+2^bitsPerSample);
\end{verbatim}
\subsubsection{Kompresja nieużywanych wartości pikseli}
Jednym z~niezbyt efektywnych pomysłów na kompresję, jest transformacja poprzez wyrzucenie nieużywanych wartości pikseli.  W~przypadku obrazów o~16 bitowej precyzji zapisu składowej, rzadko kiedy wszystkie wartości są wykorzystywane (dostępnych kolorów jest często więcej niż pikseli). Aby tego dokonać, trzeba znaleźć wszystkie unikalne wartości pikseli w~obrazie i~posortować je. Taki wektor stanowi relację, przypisuje liniowy indeks macierzy do unikalnej wartości piksela. Jest to bijekcja, więc wystarczy odwrócić tą relację i~zastosować na obrazie. W~ten sposób histogram obrazu nie będzie miał fragmentów równych 0.\\
Przykład:
\begin{verbatim}
>> im=[1,3,5];
>> LUT=unique(im);
>> revLUT=LUT;
>> revLUT(revLUT+1)=0:(length(revLUT)-1)
 1     0     5     1     0     2
>> cIm = revLUT(im+1)
     0     1     2
%operacja odwrotna
>> LUT(cIm+1)
     1     3     5
\end{verbatim}
Aby odtworzyć tą operację, należy zapisać samą macierz stanowiącą relację (\emph{LUT} w~przykładzie). Dla zdjęć i~grafik z~gradientem, wykorzystywane wartości leżą blisko siebie. Można tutaj zastosować predykcję w~postaci ,,następna wartość jest o~jeden większa o~następnej''. W~ten sposób, jeśli nie ma między unikalnymi wartościami innych niewykorzystanych wartości, w~transformowanym wektorze występują głównie zera, a~jego średnia oscyluje w~bardzo niskich wartościach, rzędu 1-2. Taki wektor można zakodować przez \emph{Run-Length Encoding}, bądź ponownie wykorzystać kodowanie takie, jak w~danych obrazu.\\
Taki zabieg znacząco ogranicza rozpiętość histogramu, ale ma sens tylko przy kompresji grafik z~ograniczoną paletą barw. W~przypadku zdjęć, zakodowany wektor, stanowiący operację odwrotną, zajmuje zwykle więcej miejsca niż zysk ze zmniejszenia rozpiętości histogramu.
\subsection{Kodowanie wektora pikseli}
Po transformacjach wektor pikseli ma wartości o~rozkładzie zbliżonym do wykładniczego, dobrze nadające się, by zakodować je algorytmami ogólnego przeznaczenia. Do danych w~tej postaci dobrze nadaje się kodowanie \emph{Rice}\cite{rice}, szczególny przypadek kodowania \emph{Golomba}, o~parametrze \(M\) będącym potęgą dwójki. \\

W ten sposób liczbom mniejszym od parametru kodowania przypisuje się krótkie kody o~stałej długości równej \(\log_2M +1\) bitów. Kody te to jednobitowy prefiks równy 0 i~wartość liczbowa zakodowana binarnie.\\

Liczbom większym od parametru, przypisuje się kody zmiennej długości, składające się z~unarnie zakodowanej części równej \(\lfloor \frac{N}{M}\rfloor\), bitu równego 0 i~binarnej części równej \(N\mod M\).\\ 

Przykład:\\
\begin{gather*}
M=4, x=3, y=6 \\
x = 0 11 \\
y = 10 10 
\end{gather*}
\subsubsection{Rekurencyjne kodowanie Rice}
W przypadku dużych liczb i~małego parametru M, pojedyncze kody potrafią być bardzo długie. Aby przeciwdziałać temu zjawisku i~polepszyć wyniki kompresji, zastosowano rekursywne kodowanie \emph{Rice}. Polega ono na zarezerwowaniu jednego z~krótkich kodów (np zakodowaną liczbę zero), na ucieczkę w~rekurencję. Po wczytaniu takiego kodu, należy przyjąć, że następna wczytana liczba nie stanowi kodu samego w~sobie, a~koduje ona długość unarnego prefiksu. Taki zabieg ma sens tylko wtedy, gdy kodowana długość unarnego prefiksu jest dłuższa niż długość kodu ucieczki + długość kodu kodującego długość prefiksu.
Przykład:\\
\begin{gather*}
M=4, x=40 \\
tradycyjnie, x = 11111111110 00 \\
rekurencyjnie, x = 000 11011 001
\end{gather*}
\subsubsection{Estymacja parametru kodowania}
Wedle literatury, aby znaleźć wartość parametru M używanego w~kodowaniu, należy wyliczyć medianę z~kodowanego wektora. Nie jest to, delikatnie mówiąc, zbyt szybkie. Wyliczenie mediany wymaga przesortowania wartości w~wektorze przynajmniej do połowy jego długości. Równie dobrym estymatorem dla parametru M, jest średnia wartość w~wektorze, której znalezienie nie stanowi problemu obliczeniowego. Ponieważ w~kodowaniu \emph{Rice} są używane tylko wartości parametru będące potęgą dwójki, w~celu obliczenia parametru, należy użyć wyrażenia 
\begin{gather*}
\lceil 2^{\lfloor \log_2 avg \rfloor} \rceil
\end{gather*}
\subsubsection{Implementacja kodowania w~środowisku MATLAB}
Jak wspomniano wcześniej, używanie operacji binarnych jest powolne i~należy go unikać. Aby całość miała sens, należy wyliczyć wszystkie kody, napisać je w~macierzy o~rozmiarze równym ilość wszystkich kodów na długość najdłuższego kodu. Potem w~zależności od wybranego kodu, należy sekwencyjnie przepisywać kody według indeksu, którym są wartości pikseli. Ostatni bajt należy dopełnić jedynkami. Wartości w~wektorze wynikowym kodowania to zera i~jedynki. Niestety,  są one zapisywane po jednym bicie na bajt, co powoduje konieczność zaalokowania dużej ilości pamięci.
\subsubsection{Implementacja w~C++ przez mechanizm MEX}
Powyższe problemy zostały rozwiązane przez zaimplementowanie kodowania \emph{Rice} w~języku C++11. Kod MATLAB został przepisany niemalże wprost, z~dodaniem warstwy abstrakcji, bufora, który umożliwia zapis strumienia bitów, jako bajtów w~transparentny sposób. Jedyna zmiana w~logice generowania kodu, to niegenerowanie kodów ,,w~przód'', gdy typ wejściowy to \verb;uint16;, a~parametr kodowania jest mniejszy od 4. To ten przypadek, gdy wygenerowanie wszystkich kodów zajmuje więcej czasu i~pamięci, niż generowanie ich na bieżąco.\\
\subsection{Zapis w~formacie binarnym}
Ostatnim etapem jest zapis nagłówka z~informacjami umożliwiającymi dekodowanie, takimi jak wysokość, szerokość, format pikseli, wybranym rodzajem krzywej, zwykle po jednym/dwóch bajtach na każdą wielkość. Potem zapisuje się strumień bitów/bajtów, który powstał w~wyniku kodowania.
\clearpage
\section{Dekompresja obrazu}
Krótko mówiąc, należy zrobić to samo, co przy kompresji, tylko w~odwrotnej kolejności
\subsection{Odczyt z~formatu binarnego}
Należy wczytać nagłówek z~pliku, pilnując kolejności i~wielkości danych z~zapisu. Wszystko pozostałe to strumień danych.
\subsection{Dekodowanie}
Implementacja w~czystym MATLAB jest nieco karkołomna. Można przygotować z~wyprzedzeniem bufor na dane. Wiadomo bowiem, jaki jest wynikowy rozmiar obrazu nieskompresowanego, wystarczy przemnożyć wymiary i~format pikseli. Należy bit po bicie wczytywać dane. Zliczać część unarną, dopóki nie wystąpi zero, a~następnie konwertować binarną resztę o~znanej długości do formatu liczbowego. Tutaj ukazuje się jeden z~absurdów środowiska, konwersja bity do bajtów działa szybciej, gdy jest to zaimplementowane, jako mnożenie wektora bitów z~wektorem kolejnych potęg dwójki. Wadą jest tymczasowa konwersja do typu \verb;double;, bo tylko na tym typie danych działa mnożenie wektora z~wektorem. \\
\begin{verbatim}
>>riceParameter=8;
>>restLength=log2(riceParameter)
 3
>>restMask=1:restLength
 1 2 3
>>bits=bitset(0,restMask,ones(1,restLength))
 1 2 4
%szybsze niż funkcja bi2de
rest=bits*double(input(endOffs+1:endOffs+restLength));
\end{verbatim}
Oczywiście analogiczna implementacja przez \emph{MEX} jest wolna od tego typu problemów i~działa zdecydowanie wydajniej.
\subsection{Odwrotna transformacja danych}
Transformacja funkcją, która została użyta w~kompresji, jest łatwa do odwrócenia
\begin{gather*}
f(x)=\begin{cases}
x*2 & \text{dla } x>=0 \\
-x*2+1 & \text{dla } x<0 
\end{cases}
\end{gather*} 
Wystarczy odwrócić relację daną przez wektor dla wszystkich liczb od \(0\) do \(2^n\), gdzie \(n\) jest liczbą bitów składowej piksela. Jedyny problem wynika z~faktu, że MATLAB indeksuje macierze od 1. Należy dodać 1, by znaleźć się pod właściwym indeksem. Rodzi to problem, gdy w~wektorze znajduje się wartość równa \(2^n\), bo po dodaniu do niej 1,  nie uzyskamy właściwej liczby. To właśnie ten moment, kiedy dają o~sobie znać wady arytmetyki nasycenia. Należy przerzutować wektor do większego rozmiaru na czas dokonywania transformacji. \\
Wynikiem jest wektor różnic w~arytmetyce modularnej. Aby przetransformować go do wektora pikseli, należy użyć sumy skumulowanej. Wersja zawarta w~środowisku, \verb;cumsum();, działa tylko na typie \verb;double;, więc należy przerzutować wektor. Na elementach wektora uzyskanej sumy skumulowanej, należy wykonać operację modulo \(2^n\), a~potem przerzutować do docelowego typu danych.\\
Z powyższymi wadami można poradzić sobie standardowo, korzystając z~\emph{MEX}. Wykorzystano kod \verb;cumsumall.cpp; z~MATLAB \emph{File Exchange} \cite{cumsum}, tworząc z~niego \emph{template C++} i~modyfikując na potrzeby rzutowania do typu \verb;unsigned;. Wywołanie tak przygotowanej funkcji \emph{MEX}, od razu daje wynik, wektor pikseli z~prawidłowymi wartościami.
\begin{verbatim}
template<typename IN, typename OUT>
void cs(const mxArray *inp,const mxArray *oup,int row, int col)
{
    IN *INP;
    OUT *OUP;
    int hh;
    INP = (IN *)mxGetData(inp);
    OUP = (OUT *)mxGetData(oup);
    // Copy the first row.    
    for (int jj = 0; jj < col; jj++)
        *(OUP + row*jj ) =  *(INP + row*jj );
    for (int ii = 1; ii<row; ii++)
    {
        for (int jj = 0; jj < col; jj++)
        {
            hh = row*jj + ii;
            *(OUP + hh) = *(OUP + hh-1) + *(INP + hh);
        }
    } 
}
\end{verbatim}
\subsection{Odwrócone przeindeksowanie}
Ostatnim etapem dekompresji jest powrót do pierwotnej kolejności pikseli. Należy postępować tak, jak w~punkcie \ref{sec:przeindeksowanie}, stosując relację odwrotną. Potem wystarczy tylko użyć \verb;reshape; dla uzyskania właściwych rozmiarów. \\

Po zastosowaniu wszystkich kroków kompresji i~dekompresji, obraz wejściowy musi być równy obrazowi wyjściowemu. Najszybszym sprawdzeniem w~środowisku, jest komenda \verb;isequal(im,im2);, gdzie im i~im2 to dwie macierze równych wymiarów. \\
Jeśli wynik jest równy \verb;false;, możemy sprawdzić, pod którymi indeksami macierze się różnią, wykonując \verb;find(im-im2);
Jeśli mają identyczną zawartość, funkcja zwróci pustą macierz. Jeśli nie, poda indeksy, pod którymi się różnią.
\clearpage

\section{Redukcja kolorów}
Zadanie drugiego zaimplementowanego algorytmu można wyrazić sentencją
\begin{center}
 ,,Zapisz obraz przy użyciu minimalnej liczby kolorów przy jak najwierniejszej reprodukcji oryginalnego obrazu''
\end{center}
 Dylemat nosi nazwę kwantyzacji koloru (redukcji).
 Tak postawiony problem implikuje poniższe pytania:
 \begin{itemize}
 \item Jaka jest minimalna liczba kolorów?
 \item Jak dobrać kolory takiej minimalnej palety?
 \item Jakie kolory z~tej minimalnej palety przypisać pikselom w~obrazie?
 \item Czym jest najwierniejsza reprodukcja?
 \end{itemize}
Pytania mają charakter otwarty. Zwłaszcza ostatnie pytanie jest trudne do skonkretyzowania, biorąc pod uwagę zjawiska optyczne i~charakterystykę ludzkiego postrzegania obrazu.
\subsection{Schemat działania}
Aby zastosować redukcję kolorów, potrzebujemy zrealizować poniższe kroki:
\begin{itemize}
\item Zadanie palety barw, bądź też analiza obrazu, w~celu jej ustalenia.
\item Przypisanie pikselom obrazu kolorów z~palety.
\end{itemize}
Znalezienie odpowiedniej palety to proces, który determinuje końcowy rezultat. W~kolejnych podpunktach zostanie pokazany przykładowy algorytm postępowania.
\subsection{Podział przestrzeni kolorów}
Najpowszechniejszą praktyką jest analiza \(N\) wymiarowego histogramu pikseli obrazu, a~następnie jego podział na podzbiory, według punktów zawartych w~tych podzbiorach (klasteryzacja). W~niektórych fragmentach przestrzeni istnieją zagęszczenia punktów, które będą determinować podział. Zamiast sumować punkty o~tej samej wartości wszystkich kanałów, dodaje się je do zbioru tyle razy, ile występują. Innymi słowy, zamiast tradycyjnie dla histogramu, kumulować, są one powielone. Metryka, według której dokonuje się analizy, jest kwestią otwartą. Standardowo przyjęto metrykę Euklidesową. Część algorytmów może nie być zbieżna w~innej metryce. \\

Jedną z~metod na wydzielenie podzbiorów jest algorytm \emph{Median Cut}. W~programie wykorzystano zmodyfikowany kod, udostępniony przez Andrzeja Krentosza \cite{mediancut}.\\
\begin{figure}[ht!]
\begin{subfigure}[b]{1\textwidth}
\includegraphics[width=1\textwidth]{graphics/reducedrgbcube}
\caption{Podział przestrzeni RGB według Median Cut\cite{medianCutRgb}}
\label{fig:medianCutRGB}
\end{subfigure}
\end{figure} 
Aby dobrze go zdefiniować algorytm należy wprowadzić pojęcie bryły brzegowej. Jest to zbiór wypukły kompletnie otaczający dany obiekt. W~przypadku \emph{Median Cut} interesuje nas najmniejszy zbiór wypukły będący hiperprostokątem\footnote{Hyperrectangle, uogólnienie prostokąta na przestrzenie N wymiarowe}, tak zwany \emph{Bounding Box}. Używa się zwykle wersji, której boki są równoległe do układu współrzędnych, ze względu na prostotę wyznaczania. Wystarczy znać skrajne współrzędne punktów w~zbiorze.\\

Algorytm  polega on na znalezieniu najdłuższego boku \emph{Bounding Box} wśród wszystkich już znalezionych podzbiorów (bloków) punktów przestrzeni. Należy zapamiętać bok i~podzbiór, do którego należy. Następnie podzielić ten podzbiór prostopadle do tego boku, według mediany punktów tego zbioru (by w~obu podzbiorach znalazła się połowa punktów). Taki podział prowadzi się rekurencyjnie, do znalezienia wymaganej liczby podzbiorów.
\subsubsection{Reprezentanci}
Z każdego podzbioru należy wybrać punkty, noszące nazwę reprezentantów. Reprezentują one zawartość poszczególnych klastrów. Jak ich wybrać? Zaimplementowano trzy metody.\\
Tradycyjnym sposobem wyboru jest wybranie średniej spośród punktów każdego podzbioru. Minimalizuje to sumę odległości między reprezentantem, a~punktami zbioru. Takie rozwiązanie posiada wady. Uśredniony kolor często nie występuje w~oryginalnym obrazie. Ponadto wybór średnich (czyli geometrycznych środków) zawęża rozmiar przestrzeni, w~której znajdują się wszystkie kolory, co będzie niepożądane w~kolejnych krokach. \\

Drugim zaimplementowanym sposobem jest wybranie wierzchołków \emph{Bounding Box} zbioru. Zachowuje to pełen zakres przestrzeni, ale zwiększa znacząco sumę odległości.\\

Trzecim zaimplementowanym sposobem jest znalezienie otoczki wypukłej zbioru, a~potem wybór dwóch punktów, które są najbardziej od siebie oddalone. Otoczka wypukła\footnote{Convex Hull} to najmniejszy zbiór wypukły zawierający wszystkie elementy zbioru. Aby znaleźć dwa najbardziej od siebie oddalone punkty (maksymalna odległość), przy liniowej złożoności, należy wyznaczyć środek geometryczny otoczki wypukłej. Następnie punkt najbardziej oddalony od wyznaczonego środka. Drugi punkt do wyznaczenia jest najbardziej oddalony od poprzedniego. W~ten sposób wyznacza się parę najbardziej oddalonych od siebie punktów w~zbiorze. \\

Jedną z~metod polepszenia wyników jest wyznaczenie większej od zakładanej ilości klastrów, a~następnie rekurencyjne usuwanie tych reprezentantów, którzy są położeni najbliżej innych. Innymi słowy tych, których suma odległości do innych punktów w~zbiorze reprezentantów jest minimalna. Przykładowo, jeśli punkty w~zbiorze pikseli obrazu są położone wzdłuż jakiejś prostej w~przestrzeni, reprezentanci z~kolejnych bloków wybranych metodą \emph{Median Cut}, będą położeni na tej prostej. Przykładowo, w~trzecim sposobie dwaj reprezentanci sąsiadujących bloków będą bardzo blisko siebie w~przestrzeni. Należy zatem zwiększyć liczbę wyznaczonych klastrów dwa razy, a~następnie usunąć przedstawionym sposobem połowę z~nich.
\subsection{Przydzielanie pikselom kolorów z~palety}
Po podzieleniu przestrzeni i~wybraniu reprezentantów, ich zbiór stanowi nową paletę barw. Poszczególnym wartościom pikseli należy przypisać któryś z~elementów palety. Jeśli paleta jest produktem algorytmu klasteryzacji, to można klasyfikować piksele według przynależności do określonego klastra. W~przypadku, gdy mamy zadaną paletę, musimy użyć innych metod. W~przypadku tak prostych algorytmów jak \emph{Median Cut}, klasteryzacja nie daje najlepszych wyników.\\

Trywialne podejście polega na liczeniu odległości między elementami palety, a~wartością piksela. Jest to rozwiązanie nieoptymalne. \\
Aby dokonywać szybkiego wyboru koloru z~palety, należy znaleźć diagram Woronoja. Mając dany zbiór punktów przestrzeni N, jest to taki podział przestrzeni na obszary, w~którym każdy punkt znajduje się bliżej jednego z~punktów ze zbioru N, niż pozostałych z~tego zbioru. Jest to diagram określający najbliższe sąsiedztwo dla punktów z~przestrzeni.
Aby wyznaczyć diagram Woronoja, należy znaleźć triangulację Delaunay przestrzeni. Diagram Woronoja jest bowiem grafem dualnym triangulacji Delaunay. Triangulacja jest to podział przestrzeni na sympleksy, których wierzchołkami jest zbiór punktów wejściowych. Triangulacja Delaunay ma tą dodatkową właściwość, że kula opisana na każdym z~sympleksów triangulacji, nie zawiera wewnątrz wierzchołków innych sympleksów.\\
\begin{figure}[ht!]
\begin{subfigure}[b]{1\textwidth}
\includegraphics[width=1\textwidth]{graphics/DelaunayTriangulation}
\caption{Relacja triangulacji Delaunay do diagramu Woronoja\cite{voronoiDiagram}}
\label{fig:delaunaytovoronoi}
\end{subfigure}
\end{figure} 

Środowisko MATLAB zawiera obecnie trzy możliwości wykonania triangulacji Delaunay. W~kolejności chronologicznej.
\begin{itemize}
\item funkcja \verb;delaunayn;
\item klasa \verb;DelaunayTri; - oznaczona obecnie w~dokumentacji jako przestarzała.
\item klasa \verb;delaunayTriangulation;
\end{itemize}
Ze względu na kompatybilność i~przenośność użyto pierwszej z~nich. Środowisko zawiera w~sobie program \emph{Qhull}\cite{qhull}, służący do wyznaczania otoczki wypukłej, diagramu Woronoja i~triangulacji Delaunay przy użyciu algorytmu \emph{quickhull}. Powyższa funkcja niejawnie korzysta właśnie z~niego. Jest on dość skomplikowany, a~dokumentacja MATLAB jest w~tej kwestii zupełnie lakoniczna. Na szczęście parametry funkcji \emph{MEX} w~MATLAB są te same co w~programie \emph{Qhull}, więc można się posiłkować oryginalną dokumentacją. Przydatne może być przekazanie kilku parametrów, na przykład \verb;Qz;, który dodaje na potrzeby obliczania triangulacji Delaunay punkt w~nieskończoności. Jest on konieczny, jeśli punkty z~palety są współsferyczne (ang. cospherical), czyli na przykład są położone na jednej płaszczyźnie w~przestrzeni 3 wymiarowej. \emph{Qhull} nie znajduje także triangulacji przestrzeni jednowymiarowej, bo tak naprawdę ciężko to nazwać triangulacją. Jest to tylko podział odcinka i~dla takiego przypadku można sporządzić oddzielną funkcję, która zadba o~poprawny wynik.\\
Jeśli \emph{quickhull} nie znajduje triangulacji, zwykle oznacza to błędnie dobrane punkty palety. W~komunikacie błędu, zwykle znajdują się informacje przydatne w~poprawieniu kodu. \\

Po znalezieniu triangulacji znajdowanie punktu z~palety jest umiarkowanie szybkie, ze względu na liczbę wywołań równą liczbie pikseli. Można przyspieszyć przetwarzanie, stosując typowe dla środowiska rozwiązanie, przygotowując tablicę \emph{LUT}. Problem w~tym, że przygotowanie takiej tablicy dla całej przestrzeni \emph{RGB} w~n bitowej precyzji oznacza sprawdzenie \(2^n*2^n*2^n=2^{3*n}\)  pikseli. To dużo. Zmniejszenie precyzji tablicy \emph{LUT} znacząco przyspiesza sprawę. Liczba bitów precyzji powinna być przynajmniej dwukrotnie większa od liczby bitów określających liczbę kolorów w~palecie, by zachować jakość obrazu. W~ten sposób, zamiast bezpośrednio korzystać z~takiej tablicy \emph{LUT}, trzeba podzielić wartość piksela przez \(2^m\), gdzie \(m\) jest liczbą bitów, o~które zmniejszono precyzję \emph{LUT}, a~następnie zaokrąglić wartość.

\subsection{Wybór minimalnej liczby kolorów}
Minimalna liczba kolorów, potrzebna do reprodukcji obrazu o~określonej jakości, nie jest zdefiniowana. Można tylko określić minimalną liczbę kolorów, która spełnia założenia teoretyczne, potrzebne do dalszych etapów kwantyzacji.
Obraz wejściowy jest zdefiniowany, jako zbiór pikseli, z~których każdy ma określoną barwę. Barwa jest określona przez zbiór \(N\) liczb, gdzie \(N\) jest liczbą naturalną większą od 0. \(N\) definiuje wymiar przestrzeni wszystkich możliwych barw w~obrazie. 
Przykładowe wartości \(N\) spotykane w~grafice komputerowej to:
\begin{itemize}
\item 1 - odcienie szarości.
\item 3 - RGB
\item 4 - CMYK
\end{itemize}
\(N\) determinuje minimalną liczbę kolorów potrzebną do określenia obrazu w~danej przestrzeni. Aby przypisać nowe kolory, potrzebny jest podział przestrzeni, na przykład poprzez diagram Woronoja. Aby go wyznaczyć, potrzebujemy znaleźć triangulację przestrzeni. Triangulacja wymaga podziału przestrzeni na sympleksy\footnote{trójkąt uogólniony na przestrzeń N wymiarową}. Minimalna liczba kolorów jest równa liczbie wierzchołków sympleksu w~tej przestrzeni, który wynosi \(N+1\).\\
Przykładowo, dla \(N=1\), minimalna liczba kolorów jest równa 2. Sympleksem w~tej przestrzeni jest odcinek, figura złożona z~dwóch wierzchołków (kolorów).\\
Przez sprowadzenie do sprzeczności, gdyby liczba kolorów była mniejsza, równa 1, wymiar potrzebny do opisania tego koloru wynosiłby 0 (każdy piksel miałby ten sam kolor). Zatem zmniejszenie liczby kolorów poniżej \(N+1\) sprowadza problem do niższego wymiaru. \\

Oczywiście, nic nie stoi na przeszkodzie, by liczba kolorów była większa od minimalnej. Polepszy to możliwości reprodukcji obrazu. 

\section{Rozpraszanie błędów}
Powyższy sposób doboru nie uwzględnia odległości między wybranym kolorem z~palety, a~wartością piksela. Ta odległość, to wartość błędu. Można wykorzystać korelację przestrzenną między pikselami do rozproszenia tego błędu w~otoczeniu. Dzięki temu, lokalna suma błędów poszczególnych pikseli będzie mniejsza. Jeśli zaś mowa o~korelacji przestrzennej, czas na transformację obrazu do wektora, przy użyciu krzywych wypełniających przestrzeń. \\
Dla macierzy punktów jest zdefiniowanych całkiem sporo algorytmów rozpraszających błędy, na przykład Floyda-Steinberga\cite{floydsteinberg}. Dodają one błąd do pikseli z~sąsiedztwa, a~różnią się głównie współczynnikami w~masce, która służy do nałożenia błędu na inne piksele.\\
W przypadku korzystania z~krzywych wypełniających przestrzeń maska jest jednowymiarowa. Wystarczy unormować dowolny wektor o~pożądanych własnościach - malejących wartościach i~sumie zbliżonej do 1. Najlepiej sprawdzały się maski o~wartościach z~rozkładu wykładniczego. Nie jest to dziwne, jeśli weźmiemy pod uwagę, jak wyglądały rozkłady przy kompresji obrazu. Poniższy kod może służyć do wygenerowania takiej maski.

\begin{verbatim}
function mask=laplacianMask(weight, size)
mask=weight.^(linspace(-1,-floor(size),floor(size)))
mask=mask./sum(mask);
mask=[mask(mask(2:end)>2*eps)];
\end{verbatim}
Waga jest tutaj podstawą wykładnika.\\
Wektor błędów, będący różnicą pomiędzy wartością z~palety, a~wartością piksela, przemnaża się z~taką maską. Następnie wartość dodaje do następnego piksela, przed przypisaniem mu koloru z~palety. Maska ma ograniczoną długość, jedynie dla kilku najbliższych błędów z~otoczenia, ponieważ jej wartości szybko zbiegają do zera. 


\section{Graficzny Interfejs Użytkownika}
Do pracy dołączono prosty interfejs graficzny, wizualizujący działanie kwantyzacji koloru. Należy wczytać obraz z~dysku, a~następnie ustalić paletę, wybrać krzywą, parametry maski i~kliknąć ,,Przetwarzaj''. 
\chapter{Metodyka pomiarowa}
\section{Badanie kompresji}
Jakość kompresji bezstratnej dobrze charakteryzują dwie wielkości, stopień kompresji\footnote{Compression Ratio} wyrażony jako \(1-\frac{Rozmiar\, Skompresowany}{Rozmiar\, Nieskompresowany}$, oraz czasy kompresji i~dekompresji.
\subsection{Pomiar czasu w~MATLAB}
Sposoby są standardowe, jest możliwy pomiar czasu rzeczywistego oraz pomiar czasu procesora. Pierwsza wielkość jest uzyskiwana za pomocą komendy \verb;tic;. Według dokumentacji nie powinno się polegać na wartościach zwracanych przez tą funkcję. Jednak wszelkie wątpliwości odnośnie znaczenia tych wartości rozwiali pracownicy \emph{MathWorks}\cite{tictoc}.
W systemie \emph{Unixowym} funkcja \verb;tic; zwraca timestamp jako liczbę mikrosekund od początku ery \emph{Unixa}, poprzez wywołanie \emph{POSIX} \verb;gettimeofday;. Na platformie \emph{Windows} jest używana funkcja WinAPI \verb;QueryPerformanceCounter;, zwracająca wewnętrzne liczniki \emph{ASIC/TSC/HPET}, w~zależności od ich obsługi przez system operacyjny. Stąd precyzja pomiarowa jest zmienna. Precyzję można zbadać, wywołując polecenie \verb&tic;toc& w~jednej linii.\\

Jak widać, używanie \verb;tic; na systemie \emph{Unixowym} jest znacznie prostsze.Odejmując między sobą poszczególne wyniki wywołań \verb;tic;, otrzymujemy różnicę czasową w~mikrosekundach. Można też postępować zgodnie z~dokumentacją, używając funkcji \verb;toc;, jednak ta liczy różnicę czasową tylko w~stosunku do czasu wywołania jej samej. \\

Drugą opcją liczenia czasu jest pomiar czasu procesora. Jest to czas, który procesor przeznaczył na zadanie. Wiąże się z~tym pewien problem. Jeśli zadanie jest wykonywane równolegle na wielu procesorach, czas przeznaczony na zadanie może być większy niż rzeczywisty czas obliczeń. Ten efekt można zaobserwować także podczas badania zaimplementowanego algorytmu. \\
Zdecydowano się na pomiar czasu rzeczywistego. Jednak, by zapewnić właściwe warunki pomiarowe, należy ograniczyć wpływ innych składników systemu na czas wykonywania się programu.
Trzy z~sześciu rdzeni procesora x86 zostały wyizolowane z~wykonywania na nich zadań (parametr {\em isolcpus} dla uruchamiania jądra \emph{Linux}). Następnie powyższe rdzenie przypisano na stałe do wykonywania środowiska MATLAB przez narzędzie systemu \emph{Linux} o~nazwie {\em taskset}.

Oczywiście ta procedura nie eliminuje współdzielenia innych zasobów, stąd pewna niedokładność w~powtarzanych wynikach pozostanie niemożliwa do wyeliminowania.
\section{Badanie jakości redukcji kolorów}
Badanie jakości obrazu przeprowadzono w~sposób standardowy, z~drobną różnicą wynikającą z~charakterystyki efektów ditheringu. Zamiast porównywać obrazy ze sobą bezpośrednio, w~obu obrazach wprowadzono splot z~kołową maską uśredniającą (\emph{Circular averaging filter}). Wykorzystano do tego funkcję \verb;fspecial('disk');.
\subsection {Zaimplementowane metody porównawcze}
\subsubsection{Statystyka MSE}
\begin{gather*}
MSE(I,\hat{I})=\frac{1}{3XY}\sum_{k=R,G,B} \sum_{x=0}^{X-1} \sum_{y=0}^{Y-1} (I_{x,y}-\hat{I}_{x,y})^{2}
\end{gather*}
Błąd średniokwadratowy to suma różnic podniesiona do kwadratu, podzielona przez liczbę składowych i~rozmiar obrazu. Jej charakterystyką jest szybki wzrost wartości przy dużych błędach. Im mniejszy wynik tym lepiej. Aby ułatwić porównanie wielkości \emph{MSE} stosuje się skalę logarytmiczną.
\subsubsection{Peak to Signal-Noise Ratio}
\begin{gather*}
PSNR(I,\hat{I})= 10*log_{10}(\frac{d^{2}}{MSE(I,\hat{I})})
\end{gather*}
Parametr d wynosi 65535 dla precyzji 16 bitowej. Jest to przedstawienie statystyki \emph{MSE} w~formie ułatwiającej porównanie. Im wyższa wartość, tym lepiej.
\subsubsection{Stopień reprodukcji kolorów}
Jest to stosunek objętości bryły wyznaczonej przez oryginalną paletę barw do nowo powstałej. Jeśli objętość jest znacząco mniejsza, zubożeniu ulega zakres barw. Nie sposób bowiem uzyskać kolorów spoza tej objętości, bo wzajemne nakładanie się barw tworzy kolor pośredni między nimi.\\
Stosunek może być większy od 1, gdy do nowej palety zostaną wybrane kolory spoza oryginalnej objętości.
\section{Zestawy testowe}
\subsection{Kodak PhotoCD}
Na potrzeby testu przygotowano 4 zdjęcia z~bazy zdjęć Kodaka \cite{photocd}, bardzo popularnego zestawu do testowania algorytmów. Wybrano te z~najmniejszym (\subref{obraz3}) i~największym (\subref{obraz2}) nagromadzeniem szczegółów, oraz te, których zakres barw jest najwęższy (\subref{obraz4}) i~najszerszy (\subref{obraz1}). Wszystkie mają rozmiar 3072 na 2048 (6,3 Megapikseli).
\begin{figure}[h!]
\renewcommand{\figurename}{Obraz}
        \begin{subfigure}[b]{0.45\textwidth}
                \includegraphics[width=\textwidth]{graphics/IMG0005}
                \caption{ }
                \label{obraz1}
        \end{subfigure}
        \hfill
        \begin{subfigure}[b]{0.45\textwidth}
                \includegraphics[width=\textwidth]{graphics/IMG0008}
                \caption{ }
                \label{obraz2}
        \end{subfigure}
        \\
        \begin{subfigure}[b]{0.45\textwidth}
                \includegraphics[width=\textwidth]{graphics/IMG0012}
                \caption{ }
                \label{obraz3}
        \end{subfigure}
        \hfill
        \begin{subfigure}[b]{0.45\textwidth}
                \includegraphics[width=\textwidth]{graphics/IMG0016}
                \caption{ }
                \label{obraz4}
        \end{subfigure}
\end{figure}
\subsection{Wywołane zdjęcia RAW}
Dodatkowo, przy ocenie kompresji wykorzystano własny zestaw testowy, na podstawie kilku zdjęć \emph{RAW} z~aparatów cyfrowych. Przygotowano zestaw 6 ujęć w~rzeczywistych warunkach, z~6 różnych aparatów cyfrowych. Różnią się precyzją pomiarową, zastosowanym typem obiektywu, rozmiarem matrycy i~klasą aparatu, od zaawansowanego telefonu komórkowego, po cyfrową lustrzankę, kończąc na sprzęcie do pomiaru w~bliskiej podczerwieni.
  \begin{tabularx}{\textwidth}{*{5}{l|} p{2.5cm}}
    model & szerokość & wysokość & A/DC bity & Megapiksele & Uwagi \\ \hline
    Canon A590IS & 3288 & 2470 & 10 & 8,1 & CHDK\\ \hline
    Nikon D5100 & 3272 & 4940 & 14 & 16,2 & Usunięty filtr hotmirror, \newline circular fisheye \\ \hline
	Nikon D7100 & 6028 & 4012 & 14 & 24,2 & brak filtra AA, \newline circular fisheye \\ \hline
	Pentax K-30 & 4936 & 3272 & 10 & 16,2 & \\ \hline
	Pentax K-x & 2860 & 4300 & 10 & 12,3 & \\ \hline
	Nokia N900 & 2592 & 1968 & 10 & 5,1 & FCamera\\ \hline
  \end{tabularx}
  
Zdjęcia zostały wywołane przez program \emph{DCRAW}.
Użyto 4 różnych ustawień \emph{DCRAW}:
\begin{itemize}
\item \verb;-6 -W -g 1 1; - Liniowa skala jasności\footnote{współczynnik Gamma równy 1}, 16 bitowa precyzja 
\item \verb;-W -g 1 1; - Liniowa skala jasności, 8 bitowa precyzja 
\item \verb;-6; - Wykładnicza skala jasności\footnote{współczynnik Gamma równy 2.222}, 16 bitowa precyzja 
\item brak dodatkowych parametrów - Wykładnicza skala jasności, 8 bitowa precyzja (domyślne wywoływanie dla zdjęć).
\end{itemize}
\subsection{Parametry kodowania PNG}
Zastosowano domyślne parametry kodowania w~środowisku MATLAB. Warto zauważyć, że biblioteka PNG ma ogromne możliwości optymalizacji wyników kodowania, kosztem czasu zapisu. Dokładne omówienie działania algorytmu PNG wykracza jednak poza zakres tematyczny tej pracy.
\chapter{Wyniki i~wnioski}
\section{Minimalizacja parametru przez krzywe}
Pierwszym pomiarem jest badanie, która z~krzywych najlepiej minimalizuje średnią wartość kodowanego wektora. Wyróżniono najlepsze wyniki dla poszczególnych obrazów z~zestawu Kodaka.\\

\begin{figure}[ht!]
\begin{subfigure}[b]{0.8\textwidth}
\includegraphics[width=1\textwidth]{graphics/Tabela1-crop}
%\caption{Podział przestrzeni RGB według Median Cut\cite{medianCutRgb}}
%\label{fig:medianCutRGB}
\end{subfigure}
\end{figure} 
W zależności od dominującego kierunku krawędzi w~obrazie, lepiej radzi sobie indeksowanie po kolumnach lub wierszach. Niezależnie od kierunku, krzywa Peano plasuje się w~okolicach średniej z~jednego i~drugiego kierunku.\\
\begin{figure}[ht!]
\begin{subfigure}[b]{0.8\textwidth}
\includegraphics[width=1\textwidth]{graphics/Tabela2-crop}
\end{subfigure}
\end{figure} 
\clearpage
\section{Stopień Kompresji}
\begin{itemize}
\item Kolor czarny - algorytm autorski przy użyciu krzywej Hilberta.
\item Kolor biały - algorytm PNG.
\end{itemize}
Więcej - lepiej. \\
\begin{figure}[ht!]
\begin{subfigure}[b]{1\textwidth}
\includegraphics[width=1\textwidth]{graphics/kodakRatioBW}
\caption*{Zestaw Kodaka}
\end{subfigure}
\end{figure} 
\begin{figure}[ht!]
\begin{subfigure}[b]{1\textwidth}
\includegraphics[width=1\textwidth]{graphics/mixedLinearRatioBW}
\caption*{Zestaw RAW - skala liniowa, 16 bitów/kanał}
\end{subfigure}
\end{figure} 
\begin{figure}[ht!]
\begin{subfigure}[b]{1\textwidth}
\includegraphics[width=1\textwidth]{graphics/mixedLinear8RatioBW}
\caption*{Zestaw RAW - skala liniowa, 8 bitów/kanał}
\end{subfigure}
\end{figure} 
\begin{figure}[ht!]
\begin{subfigure}[b]{1\textwidth}
\includegraphics[width=1\textwidth]{graphics/mixedNonLinearRatioBW}
\caption*{Zestaw RAW - skala nieliniowa, 16 bitów/kanał}
\end{subfigure}
\end{figure} 
\begin{figure}[ht!]
\begin{subfigure}[b]{1\textwidth}
\includegraphics[width=1\textwidth]{graphics/mixedNonLinear8RatioBW}
\caption*{Zestaw RAW - skala nieliniowa, 8 bitów/kanał}
\end{subfigure}
\end{figure} 

Wnioski:
\begin{itemize}
\item Oba algorytmy radzą sobie zdecydowanie lepiej, gdy skala kolorów jest liniowa.
\item Oba algorytmy radzą sobie lepiej, gdy jest stosowania 8 bitowa precyzja.
\item Autorski algorytm uzyskuje przewagę w~niektórych zdjęciach, gdy stosowana jest 16 bitowa precyzja. - Wynika to z~faktu, że algorytm PNG nie jest optymalizowany do tego przypadku, powszechnie stosuje się 8 bitową precyzję.
\end{itemize}
\clearpage
\section{Wyniki czasowe}
\begin{itemize}
\item Kolor czarny - algorytm autorski przy użyciu krzywej Hilberta.
\item Kolor biały - algorytm PNG.
\end{itemize}
Więcej - lepiej. Wyniki przedstawiono dla zestawu Kodaka. Im większy rozmiar danych, tym większa różnica czasowa w~odczycie, na korzyść algorytmu PNG. Kompresja słownikowa \emph{zlib} zastosowana w~jego przypadku, umożliwia błyskawiczne odczyty.\\
\begin{figure}[ht!]
\begin{subfigure}[b]{1\textwidth}
\includegraphics[width=1\textwidth]{graphics/kodakReadTimesBW}
\caption*{Zestaw Kodaka - Czasy odczytu w sekundach}
\end{subfigure}
\end{figure} 
\begin{figure}[ht!]
\begin{subfigure}[b]{1\textwidth}
\includegraphics[width=1\textwidth]{graphics/kodakWriteTimesBW}
\caption*{Zestaw Kodaka - Czasy zapisu w sekundach}
\end{subfigure}
\end{figure} 
\clearpage
\section{Wyniki kwantyzacji}
Dogłębnie poddano analizie pomniejszoną do rozmiaru \verb;512x341; wersję obrazu nr 1 z~zestawu Kodaka. Wybrano ten obraz, ze względu na największy zakres palety barw. Stopień sparametryzowania zaimplementowanej metody kwantyzacji jest dość znaczny, więc analizie poddano jedynie kilka aspektów, inne ustawiając na sztywno:
\begin{itemize}
\item Wektoryzację krzywą Hilberta
\item Wektor rozpraszania błędów o~długości 10 i~wadze 2.0
\item Maksymalna precyzja przybliżeń.
\end{itemize}
\begin{figure}[ht!]
\begin{subfigure}[b]{1\textwidth}
\includegraphics[width=1\textwidth]{graphics/Tabela3-crop}
\caption*{Wyniki dla kwantyzacji do palety 256 kolorów.}
\end{subfigure}
\end{figure} 
\begin{figure}[ht!]
\begin{subfigure}[b]{1\textwidth}
\includegraphics[width=1\textwidth]{graphics/Tabela4-crop}
\caption*{Wyniki dla kwantyzacji do palety 16 kolorów.}
\end{subfigure}
\end{figure}
\begin{figure}[ht!]
\begin{subfigure}[b]{1\textwidth}
\includegraphics[width=1\textwidth]{graphics/IMG0005_hilbert_mean}
\caption*{Obraz w 16 kolorach, rozproszone błędy krzywą Hilberta, dobór palety metodą średnich}
\end{subfigure}
\end{figure}
\begin{figure}[ht!]
\begin{subfigure}[b]{1\textwidth}
\includegraphics[width=1\textwidth]{graphics/IMG0005_hilbert}
\caption*{Obraz w 16 kolorach, rozproszone błędy krzywą Hilberta, dobór palety metodą najdalszych punktów}
\end{subfigure}
\end{figure}
\clearpage
\begin{figure}[ht!]
\begin{subfigure}[t]{0.75\textwidth}
\includegraphics[width=1\textwidth]{graphics/IMG0005_hilbert_crop}
\caption*{Wycinek w 16 kolorach, błąd rozproszony krzywą Hilberta}
\end{subfigure}
\\[24pt]
\begin{subfigure}[t]{0.75\textwidth}
\includegraphics[width=1\textwidth]{graphics/IMG0005_line_crop}
\caption*{Wycinek, błąd rozproszony wierszami}
\end{subfigure}
\end{figure}
Wnioski:
\begin{itemize}
\item Metoda średnich minimalizuje wskaźnik PSNR, ale powoduje obniżenie stosunku reprodukcji palety. Kolory wyraźnie wyblakłe przy niskim współczynniku.
\item Metoda najdalszych punktów utrzymuje wskaźnik PSNR filtrowany na wysokim poziomie, przy zachowaniu stosunku reprodukcji zbliżonym do 1.
\item Metoda punktów z~Bounding Box daje stosunek reprodukcji powyżej 1 oraz mierne wyniki wskaźnika PSNR.
\item Wybór krzywej determinuje kształt pojawiających się wzorów ditheringu. Krzywe budowane rekurencyjnie zapobiegają tworzeniu plam kolorów.
\end{itemize}
\chapter{Podsumowanie}
W ramach pracy zbadano możliwości generacji krzywych wypełniających przestrzeń dla celów przetwarzania obrazu. Zaimplementowano krzywą Hilberta, Peano, Z-Order. Opracowano również zaawansowany mechanizm dla generacji dowolnych krzywych, o~dowolnej liczbie wymiarów, tworzonych poprzez podstawienia, obroty i~przesunięcia. \\

Utworzono sprawnie działający algorytm kompresji według autorskiego pomysłu. Wykorzystano w~nim wygenerowane krzywe, prostą predykcję i~transformacje dla zmniejszenia entropii danych. Dane obrazu zakodowano zmodyfikowaną wersją algorytmu Rice. Całość została zaimplementowana wyłącznie z~użyciem podstawowych mechanizmów dostępnych w~środowisku, bez konieczności korzystania z~zewnętrznych bibliotek i~pakietów \emph{Toolbox}.\\
Wyniki programu kompresji są zadowalające, w~niektórych aspektach prosty algorytm może osiągnąć wyniki porównywalne ze znacznie bardziej skomplikowanymi metodami. Niestety, tak prosta predykcja nie wykorzystuje w~stopniu dostatecznym właściwości krzywych wypełniających przestrzeń, przez co wyniki pomiędzy poszczególnymi schematami krzywych są porównywalne.\\

Zastosowano autorskie podejście do rozległego tematu kwantyzacji kolorów. Utworzono program, redukujący liczbę kolorów do zadanej, według narzuconej lub automatycznie znajdowanej palety barw. Do klasteryzacji użyto algorytmu \emph{Median Cut}, wraz z~modyfikacjami odnośnie wyboru reprezentantów klastrów. Do rozpraszania błędów wykorzystano krzywe wypełniające przestrzeń, redukując problem do jednego wymiaru. Do całego mechanizmu stworzono graficzny interfejs użytkownika.\\
Kwantyzacja koloru z~rozpraszaniem błędów przy użyciu krzywych wypełniających przestrzeń wizualizuje różnicę we wzorcach krzywej. Jej kształt determinuje rozproszenie poszczególnych pikseli. Jest to najbardziej widoczne przy małej liczbie kolorów i~niskiej rozdzielczości. Pomimo bardzo stratnej kompresji, jaką jest kwantyzacja koloru, dobrze dobrane parametry sprawiają, że obraz w~dalszym ciągu może być dobrze rozpoznawalny przez człowieka, a~niekoniecznie przez algorytmy komputerowe.\\

Środowisko MATLAB pozwoliło na stworzenie w~pełni funkcjonalnych narzędzi do stworzenia i~analizy algorytmów. Opisano wszystkie cechy, które były istotne w~procesie tworzenia oprogramowania na tą platformę.\\ Startując od zera, przy właściwym podejściu, można szybko można zauważyć, że to wydajne i~przejrzyste narzędzie do przetwarzania danych.